{
    "question": "Asal usul terbentuknya hubungan perdagangan di nusantara ?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "1)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Terbentuknya hubungan perdagangan Nusantara diawali dengan penguasaan laut.<span>2)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Jalur perdagangan yang berkembang di Nusantara sangat ditentukan oleh kepentingan ekonomi pada saat itu dan perkembangan rute perdagangan dalam setiap masa yang berbeda-beda. Pada masa perkembangan Hindu-Buddha di Nusantara terdapat dua kekuatan peradaban besar yaitu cina dan India. Keduanya merupakan dua kekuatan super power pada masanya dan pengaruhnya amat besar terhadap penduduk di kepulauan Indonesia. Adanya perubahan rute perdagangan menyebabkan\u00a0 masyarakat dan suku bangsa di Nusantara terintegrasi secara langsung ke dalam jalinan perdagangan dunia pada masa itu .</span>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "<span>1) Terbentuknya hubungan perdagangan Nusantara diawali dengan penguasaan laut.<br><span>2) Jalur perdagangan yang berkembang di Nusantara sangat ditentukan oleh kepentingan ekonomi pada saat itu dan perkembangan rute perdagangan dalam setiap masa yang berbeda-beda. Pada masa perkembangan Hindu-Buddha di Nusantara terdapat dua kekuatan peradaban besar yaitu cina dan India. Keduanya merupakan dua kekuatan super power pada masanya dan pengaruhnya amat besar terhadap penduduk di kepulauan Indonesia. Adanya perubahan rute perdagangan menyebabkan\u00a0 masyarakat dan suku bangsa di Nusantara terintegrasi secara langsung ke dalam jalinan perdagangan dunia pada masa itu .</span></span>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "sebutkan-2-dampak-perang-dunia-2-di-bidang-ekonomi-890",
            "question": "Sebutkan 2 dampak perang dunia 2 di bidang ekonomi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Kata Kunci : Dampak di Bidang Ekonomi PD 2</p><p>Dampaknya adalah Terpuruknya Ekonomi negara-negara yang terlibat maupun yang tidak terlibat dalam Perang Dunia 2. Negara Terlibat biasanya akan cenderung menjajah negara yang tidak terlibat tapi kaya akan kekayaan alamnya yang bisa mereka keruk demi keuntungan pribadi negaranya. Otomatis negara tersebut menjadi terpuruk ekonominya karena dijajah. Dan negara terlibat pun yang kalah akan terpuruk ekonominya karena uang dan SDAnya habis dipakai perang yang tidak menimbulkan hasil memuaskan.</p><p>Yang kedua, Hancurnya sarana prasarana dalam negara tersebut. Contohnya, Polandia yang saat itu banyak penduduk jerman disana jadilah jerman menyerbu Danzig oleh karena itu, Sarana (Rumah penduduk, semua sarana umum seperti rumah sakit, sekolah, gedung pemerintahan) luluh lantah dan hancur. Kebanyakan oleh bom-bom yang bertebaran dari langit yang menghancurkan seluruhnya.</p><p>Kelas : 9 </p><p>Mapel / Kode Mapel : IPS / 10</p><p>Bab 2 - Perang Dunia ke II dan Pengaruhnya Terhadap Indonesia (1939-1945)</p><p>Kode Kategorisasi : 9.10.2</p><p>Soal serupa https://brainly.co.id/tugas/277247</p><p>#optitimcompetition</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "deskripsikan-peninggalan-kerajaan-majapahit-113",
            "question": "Deskripsikan peninggalan kerajaan Majapahit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "peninggalannya berupa candi,seperti Candi Penataran dan Sawentar,Candi Tegalwangi dan Surawana serta Candi Tikus.Keindahan seni bangunannya terlihat pada bangunan candi tersebut.Sebagian besar bangunan di kompleks istana dan kotaraja Majapahit memiliki dinding batu bata,atap genting,dan saluran pembuangan yang terbuat dari pipa tanah liat.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Peninggalannya antara lain dalam bentuk candi dan sastra.<br>Candi : Candi Penataran, Candi Brahu, Candi Bentar, Candi Bajang Ratu, Candi Tikus, dan bangunan kuno lain seperti Segaran, Patilasan Wali Songo, dan Makam Troloyo<br>Sastra: dibedakan menjadi 2<br>1. Sastra Zaman Majapahit Awal: kitab Negarakertagama, Sutasome, Arjunawijaya, dan Kunjarakarna<br>2. Sastra Zaman Majapahit Akhir: kitab Pararaton, Sudayana, Sorandakan. Ranggalawe, Panjiwijayakrama, Usana Jawa, dan Tantu Panggelaran.<br>Seluruh peninggalan Majapahit memiliki mutu tinggi.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-terjadi-akulturasi-religikepercayaan-pada-saat-perkemban-400",
            "question": "Mengapa terjadi akulturasi religi/kepercayaan pada saat perkembangan agama hindu-budha di Indonesia.?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena agama hindu-buddha berkembang diantara agama besar lainnya<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-beberapa-peran-tokoh-pengembangan-agama-islam-di-indones-429",
            "question": "Sebutkan beberapa peran tokoh pengembangan agama islam di indonesia!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Peran tokoh pengembang agama Islam di Indonesia adalah</p><p>- Sunan Giri berperan sebagai penyebar agama Islam di Kepulauan Indonesia bagian Timur. </p><p>- Raja Ternate Sultan Zainal Abidin berperan menjadikan Ternate sebagai kekuatan Islam.</p><p>- Demak telah berhasil mengislamkan Banjarmasin.</p><br><p>Pembahasan</p><p>Masuknya Islam di Nusantara pada pertengahan abad ke-15. Ibu kota Campa, Wijaya jatuh ke tangan Vietnam yang datang dari utara. Raden Rahmat anak seorang putri Campa dengan seorang Arab, datang ke Majapahit untuk menemui bibinya yang telah menikah dengan raja Majapahit. Raden Rahmat kemudian dikenal sebagai Sunan Ampel, salah seorang wali tertua. </p><p>Sumber Belanda menyebut Sunan Giri sebagai \u2018paus\u2019 karena pengaruhnya dalam menyebarkan agama Islam. Raja Ternate Sultan Zainal Abidin pergi ke Giri pada tahun 1495 untuk memperdalam pengetahuan agama kepada Sunan Giri.</p><p>-----------------------</p><p>Detil jawaban</p><p>Kelas: X</p><p>Pelajaran: Sejarah Indonesia</p><p>Bab: Islamisasi dan Silang Budaya di Nusantara (Bab 3)</p><p>Kode: 10.3.3</p><p>Kata kunci: peran tokoh pengembang agama Islam</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-setelah-kemerdekaan-masih-ada-perang-antara-indonesia-den-798",
            "question": "Mengapa setelah kemerdekaan masih ada perang antara indonesia dengan sekutu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Karena pihak sekutu tidak menyetujui kemerdekaan Indonesia. Mereka ingin menguasai, menjajah, dan mengeksploitasi kekayaan NKRI kembali.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ilmuan-yang-pertama-kali-menulis-kata-indonesia-dalam-majalah-ilm-463",
            "question": "ilmuan yang pertama kali menulis kata indonesia dalam majalah ilmiah JIAEA yang terbit tahun 1850 adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "James Richardson Logan kalo nggak salah\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "peninggalan-sejarah-kerajaan-buleleng-399",
            "question": "Peninggalan sejarah kerajaan buleleng",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "-pura,candi,prasasti :-)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "- <span>pura pajenegan panji dan sebuah al-quran kuno<br>- </span><span>lukisan, <br>- dan goa raksasa</span><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimanakah-gajahmada-dapat-menyatukan-wilayah-nusantara-364",
            "question": "Bagaimanakah gajahmada dapat menyatukan wilayah nusantara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dengan mengucapkan sumpah palapa <br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Merebut kekuasaan Belanda dari beberapa wilayah nusantara. Mungkin<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "isi-dan-perjanjian-traktat-london-278",
            "question": "Isi dan perjanjian traktat london",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. Pembatasan uang bayaran\u00a0yang dapat diambil dari barang atau kapal\u00a0negara lain<br>2. Belanda tidak dapat melakukan perjanjian dengan negara bagian Timur<br>3. Tidak menghambat perdagangan dengan kekuatan militer<br>4. Melawan pembajakan<br>5. Tidak diperbolehkan membuka cabang tanpa ijin (ilegal)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>1.\u00a0Pembatasan jumlah bayaran yang boleh dikenakan pada barang dan kapal dari negara lain.<br>2.\u00a0Tidak membuat perjanjian dengan negara bagian Timur yang tidak mengikutsertakan/membatasi perjanjian dagang dengan negara lain.<br>3.Tidak menggunakan kekuatan militer dan sipil untuk menghambat perjanjian dagang.<br>4.\u00a0Melawan pembajakan dan tidak menyediakan tempat sembunyi atau perlindungan bagi pembajak atau mengizinkan penjualan dari barang-barang bajakan.<br><span>5.\u00a0Pejabat lokal masing-masing tidak dapat membuka kantor perwakilan baru di pulau-pulau\u00a0Hindia Timur\u00a0tanpa seijin dari pemerintah masing-masing di\u00a0Eropa.\u00a0</span></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-pengaruh-budaya-india-dapat-diterima-oleh-penduduk-saat-292",
            "question": "Bagaimana pengaruh budaya india dapat diterima oleh penduduk saat itu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena perdagangan \u00a0yang ada di nusantara,orang india yang datang membawa budayanya lewat jalur perdagangan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}